% $Author$
% $Date$
% $Revision$
% $Id$

% HISTORY:
% 2006-10-24 - Stef started
% 2006-12-01 - Oscar edit
% 2006-12-02 - Andrew edit
% 2007-05-04 - Oscar first draft
% 2007-07-04 - Stef review

%=================================================================
\ifx\wholebook\relax\else
% --------------------------------------------
% Lulu:
	\documentclass[a4paper,10pt,twoside]{book}
	\usepackage[
		papersize={6.13in,9.21in},
		hmargin={.75in,.75in},
		vmargin={.75in,1in},
		ignoreheadfoot
	]{geometry}
	\input{../common.tex}
	\pagestyle{headings}
	\setboolean{lulu}{true}
% --------------------------------------------
% A4:
%	\documentclass[a4paper,11pt,twoside]{book}
%	\input{../common.tex}
%	\usepackage{a4wide}
% --------------------------------------------
    \graphicspath{{figures/} {../figures/}}
	\begin{document}
	\renewcommand{\nnbb}[2]{} % Disable editorial comments
	\sloppy
\fi
%=================================================================
\chapter{文法早わかり}
\chalabel{syntax}

\sd{We should add pragmas.}
\on{Please do so.}

% \sd{It would be good to add link to the chapter where the reader can learn about conditional, exceptions and loops.}
% \on{There are links already.}

\pharo の文法は、他のモダンな \st の方言と同様、 \st-80 にとても近いものです。プログラムは一種のピジン英語のようで、声に出して読めるように設計されています。

\begin{code}{}
(Smalltalk includes: Class) ifTrue: [ Transcript show: Class superclass ]
\end{code}

\noindent
\pharo の文法規則は必要最小限に抑えられています。本質的には、\emph{メッセージを送信する} (\ie 式)ための文法しかありません。\damien{I don't think there is a syntax for declaring methods; in my opinion, this is just a feature of our browsers. That's why I'm commenting: and \emph{declaring methods}}
式は非常に少数の基本要素から組み立てられます。
キーワードは 6個しかありません。さらに、制御構造のための文法も、新しいクラスを宣言するための文法もありません。
代わりにオブジェクトにメッセージを送信することによりほとんどのことが達成されます。
例えば if-then-else 制御構造の代わりに、\st では \clsind{Boolean} オブジェクトに \ct{ifTrue:} といったメッセージを送信します。
新しい\mbox{(サブ)クラス}を作成するには、作成したいクラスのスーパークラスにメッセージを送信します。

%=================================================================
\section{文法要素}

式は以下の構成要素でできています。
(i) 6個の予約語、すなわち \pvind{self}、\pvind{super}、\pvind{nil}、\pvind{true}、\pvind{false}、\pvind{thisContext}の\emph{擬似変数}
(ii) 数値、文字、文字列、シンボル、配列のための\emphind{リテラルオブジェクト}定数式
(iii) 変数宣言
(iv) 代入
(v) \ind{ブロック}クロージャ
(vi) メッセージ送信
\seeindex{ぎじへんすう@擬似変数}{変数, 擬似}

\begin{table}\centering
	\begin{tabular}{ll}
		\toprule
		文法 & 意味 \\
		\midrule
		\lct{startPoint}			&	変数名 \\
		\lct{Transcript}			&	グローバル変数名 \\
		\lct{self}				&	擬似変数 \\
		\midrule
		\lct{1}				 	&	10進整数 \\
		\lct{2r101}				&	2進整数 \\
		\lct{1.5}					&	浮動小数点数 \\
		\lct{2.4e7}				&	指数表記 \\
		\lct{\$a}					&	文字 a \\
		\lct{'Hello'}				&	文字列 Hello \\
		\lct{\#Hello}				&	シンボル \lct{\#Hello} \\
		\lct{\#(1 2 3)}			&	リテラル配列 \\
		\lct{\{1. 2. 1+2\}}		&	動的配列 \\
		\midrule
		\lct{"a comment"} 		&	コメント \\
		\midrule
		\lct{| x y |}				&	変数 \lct{x} と \lct{y} の宣言	\\
		\lct{x := 1}				&	\lct{x} に 1 を代入 \\
		\lct{[ x + y ]}			&	\lct{x+y} を評価するブロック \\
		\lct{<primitive: 1>}		&	バーチャルマシンプリミティブもしくはアノテーション \\
		\midrule
		\lct{3 factorial}			&	単項メッセージ \\
		\lct{3+4}					&	二項メッセージ \\
		\lct{2 raisedTo: 6 modulo: 10}		&	キーワードメッセージ \\
		\midrule
		\lct{$\uparrow$ true} 			&	値 true を返す \\
		\lct{Transcript show: 'hello'. Transcript cr }		&	式セパレータ (\lct{.})	\\
		\lct{Transcript show: 'hello'; cr}					&	メッセージのカスケード (\lct{;}) \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{\pharo の文法の要点\tablabel{syntax}}
\end{table}

\tabref{syntax} は様々な文法要素の例です。
\begin{description}
\item[ローカル変数] \ct{startPoint} は変数名、つまり識別子です。
		規約により、識別子は「\ind{キャメルケース}」 (\ie 最初を除き単語の先頭を大文字にして連結)で表します。
		インスタンス変数、メソッドとブロックの引数、一時変数の先頭の文字は小文字でなければなりません。
		これにより変数の有効範囲がプライベートということがコードの読み手に伝わります。

\item[共有変数] 大文字で始まる識別子は\subind{へんすう@変数}{グローバル}変数、クラス\jasubind{へんすう}{クラス}{変数}{}、\subind{へんすう@変数}{プール}辞書、クラス名です。
		\ct{Transcript} はグローバル変数であり、\ct{TranscriptStream} クラスのインスタンスです。
		\seeindex{グローバルへんすう@グローバル変数}{変数, グローバル}
		\seeindex{プールじしょ@プール辞書}{変数, プール}
		\seeindex{へんすう@変数!クラス}{クラス, 変数}

\item[レシーバ] \pvind{self} は、現在のメソッドを実行しているオブジェクト自身を指す予約語です。\self は「レシーバ」とも呼ばれます。なぜならこのオブジェクトは、メソッドを実行するきっかけになったメッセージを受け取っているからです。
		\self は「\jasubind{ぎじ}{へんすう@変数}{擬似}変数」と呼ばれます。\self には代入できないからです。

\item[整数] \ct{42} のような通常の 10進整数に加えて、\pharo では基数表記も使えます。
	\ct{2r101} は基数 2 (\ie バイナリ)の \ct{101} であり、10進数の 5 と同じです。
	\index{リテラル}
	\index{リテラル!かず@数}

\item[浮動小数点数] は 10を基数とした\jaind{しすう}{指数}で指定することが可能です。 \mbox{\ct{2.4e7}} は $2.4 \times 10^7$ です。
 	\index{ふどうしょうすうてんすう@浮動小数点数}

\item[文字] \jasubind{もじ}{リテラル}{文字}リテラルにはドル記号を付けます: \ct{$a}\ignoredollar$ はaのリテラルです。
		非印字文字のインスタンスは、\ct{Character space} や \ct{Character tab} のように \clsind{Character} クラスに適切なメッセージを送信することにより得ることができます。
		
\item[文字列] シングルクォートは\jasubind{もじれつ}{リテラル}{文字列}を定義するために使います。
		クォートを含んだ文字列を表現したい場合は、\ct{'G''day'} のようにクォートを重ねます。

\item[シンボル] は文字の並びでできている点で文字列に似ています。
	ただし文字列と異なり、\subind{リテラル}{シンボル}はグローバルに一意であることが保証されます。
		\ct{#Hello} というシンボルオブジェクトは一つだけしか存在しません。一方で \ct{'Hello'} という値の文字列オブジェクトは複数あるかもしれません。
		\seeindex{\#@{\textsf{\#}}}{literal symbol}

\item[コンパイル時配列] はスペースで区切ったリテラルを \ct{#( )} で囲んで定義します。
		括弧内のすべての要素はコンパイル時に定数でなければなりません。
		例えば、\ct{#(27 (true false) abc)} は要素が 3個の\subind{はいれつ@配列}{リテラル}\jasubind{はいれつ}{リテラル}{配列}です。 整数 \ct{27}、真偽値が 2 個入ったコンパイル時配列、そしてシンボル \ct{#abc} が要素になります(これが \ct{#(27 #(true false) #abc)} と同じということに注意してください)。

\item[動的配列] 波括弧 \ct|{ }|は実行時に(\jasubind{どうてき}{はいれつ@配列}{動的})配列を定義します。
		動的配列の要素は、ピリオドで区切った式です。
		従って、\ct|{ 1. 2. 1+2 }| は 1、 2、そして 1+2 を評価した結果を要素とする配列を定義します。
		(波括弧による表記は、\st の方言でも \pharo と \squeak に特有のものです!
		他の \st では、動的配列は明示的に組み立てなければなりません)。

\item[コメント] はダブルクォートで囲みます。
		\ct{"hello"} は文字列ではなく\ind{コメント}なので、\pharo コンパイラによって無視されます。
		コメントは複数行にまたがってもかまいません。
		
\item[ローカル変数宣言] ローカル変数を\jasubind{せんげん}{へんすう@変数}{宣言}するには、メソッド(およびブロック)内で、ローカル変数群を縦棒 \ct{| |} で囲みます。
		% \seeindex{\|@{\textsf{\|\|}}}{assignment}
		% Can't seem to index or-bars! (special char for index macro)
		\seeindex{せんげん@宣言}{変数宣言}

\item[代入] \ct{:=} は変数にオブジェクトを代入します。
%		Sometimes you will see $\leftarrow$ used instead.
%		Unfortunately, since this is not an \textsc{ascii} character, it will appear as an underscore unless
%		you are using a special font.
%		So, \ct{x := 1} is the same as \ct{x _ 1} or \ct{x UNDERSCORE 1}. You should use \ct{:=} since the other representations have been deprecated.
		\index{だいにゅう@代入}
		\seeindex{:=@{\textsf{:=}}}{代入}
		\seeindex{\_@{\textsf{\_}}}{代入}
		\seeindex{<-@{$\leftarrow$}}{代入}

\item[ブロック] 角括弧 \ct{[ ]} は、ブロッククロージャあるいはレキシカルクロージャとも呼ばれる\ind{ブロック}を定義します。ブロックは関数を表す第一級のオブジェクトです。
		後で見るように、ブロックは引数を取ることもローカル変数を持つこともできます。
	\seeindex{[ ]@{\textsf{[ ]}}}{ブロック}
	\seeindex{クロージャ}{ブロック}
	\seeindex{レキシカルクロージャ}{ブロック}

\item[プリミティブ] \ct{<primitive: ...>}は\ind{バーチャルマシン}\ind{プリミティブ}の呼び出しを表します。
	(\ct{<primitive: 1>} は \ct{SmallInteger>>>+} のバーチャルマシンプリミティブです)。
	プリミティブの後ろにあるコードは、プリミティブが失敗した場合にだけ実行されます。
	同じ文法はメソッドアノテーションにも使われます。

\item[単項メッセージ] は単一の単語(例えば \ct{factorial})からなり、レシーバ(例えば \ct{3})に送信されます。
	\index{メッセージ!たんこう@単項}
	\seeindex{たんこうメッセージ@単項メッセージ}{メッセージ, 単項}

\item[二項メッセージ] は演算子(例えば \ct{+})のようなもので、単一の引数とともにレシーバに送信されます。\ct{3+4}の場合、レシーバは \ct{3} で引数は \ct{4} です。
	\index{メッセージ!にこう@二項}
	\seeindex{にこうメッセージ@二項メッセージ}{メッセージ, 二項}

\item[キーワードメッセージ] はraisedTo:modulo:のように、複数のキーワードからなるメッセージです。キーワードはコロンで終わり、それぞれ引数を取ります。 \ct{2 raisedTo: 6 modulo: 10} の式では、\ct{raisedTo:modulo:} がメッセージセレクタで、 コロンの後の\ct{6} と \ct{10} が引数です。メッセージは2に送られています。
	\index{メッセージ!キーワード}
	\seeindex{キーワードメッセージ}{メッセージ, キーワード}

\item[メソッドリターン] \ct{^}はメソッドから値を\emphind{リターン}するために使われます(\ct{^} を入力するには \verb|^| とタイプしなければなりません)。
\md{\ct{^} always returns from the method, even if used in a block, it returns from the enclosing method.}

\item[文の並び] 文の\jaemphsubind{くぎり}{ぶん@文}{区切り}はピリオド(\ct{.})です。二つの式の間にピリオドを置くと、それらは独立した文として扱われます。
%	\seeindex{full stop}{statement separator}
	\seeindex{ピリオド}{文セパレータ}
	\seeindex{\ct{.}}{文セパレータ}

\item[カスケード] セミコロンは、一つのレシーバにメッセージを\emphind{カスケード}送信するために使うことができます。\ct{Transcript show: 'hello'; cr} では、まず \ct{Transcript} にキーワードメッセージ \ct{show: 'hello'} を送り、次に同じレシーバ(\ct{Transcript})に単項メッセージ \ct{cr} を送っています。
	\seeindex{;}{カスケード}

\end{description}

\ct{Number}、\ct{Character}、\ct{String} および \ct{Boolean} クラスについては \charef{basic} でより詳細に述べます。

\on{Blocks are described in \charef{blocks}. (Control flow and Iterators).}

%=================================================================
\section{擬似変数}

\st には 6個の予約語として、\emph{擬似変数}があります。
\pvind{nil}、\pvind{true}、\pvind{false}、\pvind{self}、\pvind{super}、 \pvind{thisContext}です。
これらは事前に定義され、代入することができないため、\jasubind{ぎじ}{へんすう@変数}{擬似}変数と呼ばれます。
\ct{true}、\ct{false}、\ct{nil} は定数です。一方 \ct{self}、\ct{super}、および \ct{thisContext} の値は、コードの実行中に動的に変化します。

\ct{true} と \ct{false} は、\clsind{Boolean} クラスである \clsind{True} および \clsind{False} の唯一のインスタンスです。
詳細については \charef{basic} を参照してください。

\pvind{self} は、現在実行しているメソッドのレシーバを指します。

\ct{super} も現在実行しているメソッドのレシーバを指します。ただし \super にメッセージを送信する場合、メソッド探索はそのメソッドを定義しているクラスのスーパークラスから始まります。
詳細については \charef{model} を参照してください。

\ct{nil} は未定義を表すオブジェクトです。
クラス \clsind{UndefinedObject} の唯一のインスタンスです。
インスタンス変数、クラス変数およびローカル変数は、\ct{nil} で初期化されます。

\ct{thisContext} は、実行時スタックのトップフレームを表す擬似変数です。
言い換えれば、 \ct{thisContext} は現在実行している \clsind{MethodContext} あるいは \clsind{BlockClosure} を指します。
ほとんどのプログラマにとって、\ct{thisContext} は意識する必要がないものですが、デバッガのような開発ツールを実装するには不可欠です。また、例外処理と継続を実装するためにも使われます。

%=================================================================
\section{メッセージ送信}

\pharo には 3種類のメッセージ(メッセージ送信)があります。
\begin{enumerate}
  \item \emph{単項}メッセージは引数を取りません。
  \ct{1 factorial}は、オブジェクト \ct{1} にメッセージ \ct{factorial} を送信します。
  \item \emph{二項}メッセージは引数を一つだけ取ります。
  	\ct{1 + 2} は、オブジェクト \ct{1} にメッセージ \ct{+} を送信します。引数は \ct{2} です。
  \item \emph{キーワード}メッセージは一つ以上の引数を取ります。
  	\ct{2 raisedTo: 6 modulo: 10} は、オブジェクト \ct{2} に、メッセージセレクタ
	\ct{raisedTo:modulo:}、引数 \ct{6}、引数 \ct{10} からなるメッセージを送信します。
\end{enumerate}

単項メッセージのメッセージセレクタは、英数字で記述します。先頭は小文字になります。
\index{メッセージ!たんこう@単項}

二項メッセージのメッセージセレクタは、以下の文字を1文字以上組み合わせることでできます。
\index{メッセージ!にこう@二項}
\begin{code}{}
+ - / \ * ~ < > = @ % | & ! ? ,
\end{code}
\noindent
% [\~\!\@\%\&\*\-\+\=\\\|\?\/\>\<\,]
\on{It seems that 3 or more chars work fine, but it is not possible to have more than one ``-'' in a binary selector. Perhaps due to a conflict with parsing negative numbers?}
\ab{That's right; $-$ is weird.}
キーワードメッセージのセレクタは、一連のキーワードを連結したものです。キーワードはそれぞれ小文字で始まりコロンで終わります。
\index{メッセージ!キーワード}

単項メッセージの優先順位が最も高くなります。次に二項メッセージ、最後にキーワードメッセージが評価されます。

つまり、
\begin{code}{@TEST}
2 raisedTo: 1 + 3 factorial --> 128
\end{code}
となります。
(最初に \ct{3} に \ct{factorial} が送られます。次に \ct{1} に \ct{+ 6} が送られます。最後に \ct{2} に \ct{raisedTo: 7} が送られます)。
式を評価した結果を示すのに\lct{\emph{式}}\ct{-->}\lct{\emph{結果}}という記法を使っているのを思い出してください。

優先度を別にすると、評価順は厳密に左から右となります。つまり、
\begin{code}{@TEST}
1 + 2 * 3 --> 9
\end{code}
です。\ct{7} ではありません。
評価順を変えるには括弧を使わなければなりません。
\begin{code}{@TEST}
1 + (2 * 3) --> 7
\end{code}

複数のメッセージ送信は、ピリオドやセミコロンを使って組み立てることができます。ピリオドで区切られた式の並びは、文として順々に評価されます。
\index{ぶん@文!セパレータ}

\begin{code}{}
Transcript cr.
Transcript show: 'hello world'.
Transcript cr
\end{code}

\noindent
これは、\glbind{Transcript} オブジェクトに \ct{cr} を送信し、次に \ct{Transcript} に \ct{show: 'hello world'} を送り、最後に \ct{Transcript} に再び \ct{cr} を送っています。

一連のメッセージを\emph{同じ}レシーバに送信する場合、\emphind{カスケード}としてより簡潔に表現することができます。
レシーバを一度だけ指定し、メッセージの並びをセミコロンで区切ります。

\begin{code}{}
Transcript cr;
    show: 'hello world';
    cr
\end{code}
これは前の例とまったく同じ意味になります。

%=================================================================
\section{メソッドのシンタックス}

式は \pharo のあらゆる場所(例えばデバッガ、ワークスペース、ブラウザなど)で評価することができますが、通常、メソッドはブラウザやデバッガ内で定義します。
(メソッドは外部からファイルインすることもできますが、これは \pharo のプログラミングにとって普通のやり方ではありません)。

プログラムは、クラスに属するメソッド単位で開発していきます。
(クラスは、既存のクラスに、サブクラスを作成するためのメッセージを送信して定義します。クラスを定義するための特別な文法はありません)。

以下は \clsind{String} クラスの \mthind{String}{lineCount} メソッドです。
(慣習により、メソッドは \ct{ClassName>>>methodName} と表記します。そのため \ct{String>>>lineCount} と書き表せます)。

\needlines{9}
\begin{method}[lineCount]{Line count}
String>>>lineCount
   "レシーバの行数を答える。
   crに出会うたびに1行増やす。"
   | cr count |
   cr := Character cr.
   count := 1 min: self size.
   self do:
      [:c | c == cr ifTrue: [count := count + 1]].
   ^ count
\end{method}

文法上、メソッドは以下のものから構成されます。
\begin{enumerate}
  \item 名前 (\ie \ct{lineCount}) と引数(この例では一つもない)からなるメッセージパターン
  \item コメント(どこに書いてもかまいませんが、メソッドが何を行うかの説明を一番上に書く慣習があります)
  \item ローカル変数 (\ie \ct{cr} と \ct{count}) の宣言
  \item ドットで区切られたメッセージ式。(ここでは式は 4個)。
\end{enumerate}

\ct{^}(\verb|^|とタイプする)が先頭に書いてある式は、評価されるとメソッドを終了してその式の値を返します。
明示的に値を返さずに終了するメソッドの場合、暗黙的に \pvind{self} を \ind{リターン}します。
\index{リターン!あんもく@暗黙}

引数とローカル変数は常に小文字で始めなければなりません。
大文字で始まる名前はグローバルな変数であるとみなされます。
例えば クラス名(例: \ct{Character})は、そのクラスを表すオブジェクトを参照するためのグローバル変数です。

%=================================================================
\section{ブロックのシンタックス}

\ind{ブロック}は、遅延評価のためのメカニズムを提供します。
ブロックは本質的には無名の関数です。ブロックを評価するには、メッセージ \mthind{BlockClosure}{value} を送ります。
ブロックは、明示的なリターン(\ct{^})がなければ、最後の式の値を返します。
\seeindex{value}{BlockClosure}

\begin{code}{@TEST}
[ 1 + 2 ] value --> 3
\end{code}

ブロックは引数を持つことができます。引数は先頭にコロンを付けて宣言します。
縦棒でブロック本体と引数の宣言とを区切ります。
引数が 1個のブロックを評価するには、ブロックに、引数一つのメッセージ \mthind{BlockClosure}{value:} を送信しなければなりません。
引数が 2個のブロックを評価するには、ブロックに \mthind{BlockClosure}{value:value:}を送信しなければなりません。同様にして 4個までの引数を渡すことができます。

\begin{code}{@TEST}
[ :x | 1 + x ] value: 2 --> 3
[ :x :y | x + y ] value: 1 value: 2 --> 3
\end{code}

引数の数が 4個より多いブロックには \mthind{BlockClosure}{valueWithArguments:} を使い、引数を配列にして渡さなければなりません。
(引数が多いブロックは、しばしば設計上の問題がある兆候です)。

ブロック内でもローカル変数を宣言することができます。メソッドのローカル変数宣言と同様、縦棒で囲みます。
ローカル変数は引数リストの後ろに宣言します。
\index{へんすう@変数!せんげん@宣言}

\begin{code}{@TEST}
[ :x :y | | z | z := x+ y. z ] value: 1 value: 2 --> 3
\end{code}

ブロックはそれを取り囲む環境の変数を参照することができるので、レキシカル\emph{クロージャ}です。
次のブロックは、取り囲んでいる環境の変数 \ct{x} を参照しています。

\begin{code}{@TEST}
| x |
x := 1.
[ :y | x + y ] value: 2 --> 3
\end{code}

ブロックはクラス \clsind{BlockClosure} のインスタンスです。つまりブロックはオブジェクトなので、他の普通のオブジェクトと同様、変数に代入したり引数として渡したりすることができます。
。
% For both understandability and performance, it is better for blocks to refer only to their parameters and local variables; blocks that do not refer external variables are optimized by the compiler.
% MARCUS sez: I would just delete the sentence. There is nothing optimized, accessign outer temps is as fast as inner, so the only reason to avoid accessing outer temps would be that the code is easier to understand. But that's a relatively weak argument, I think.
% However, the ability to refer (``capture'') non-local variables can be very powerful when it is needed. 

%\paragraph{Really important.} \^\ acts as an escaping mechanism. 
%Return expressions inside a nested block expression will terminate the enclosing method.
%In the example 

%\begin{script}[detect]{...} when the expression \ct{^\ x@y} is executed, the method \ct{detect:}
% escapes the current iteration and returns it. 

%TwoLevelSet>>detect: aBlock

%   firstLevel keysAndValuesDo: [ :x :v |
%      v do: [ :y | (aBlock value: x@y) ifTrue: [^x@y]]
%   ].
%   ^nil
%\end{script}


%=================================================================
\section{条件式とループの要点}

\st には制御構造のための特別の文法はありません。
代わりに、真偽値や数、コレクションに対し、ブロックを引数とするメッセージを送ることで制御構造を表します。

条件式は、真偽値を返す式の値に、メッセージ \mthind{Boolean}{ifTrue:}、\mthind{Boolean}{ifFalse:} \mthind{Boolean}{ifTrue:ifFalse:} などを送ることにより表現します。真偽値について、詳しくは \charef{basic}を参照してください。

\begin{code}{}
(17 * 13 > 220)
   ifTrue: [ 'bigger' ]
   ifFalse: [ 'smaller' ] --> 'bigger'
\end{code}
% ON: Not a test.
% My regex approach cannot handle multi-line expressions :-(

ループは、ブロック、整数、コレクションなどにメッセージを送ることで表します。
ループの終了条件は、繰り返し評価されるかもしれないので、真偽値そのものではなく真偽値を返すブロックでなければなりません。
以下は非常に手続き的なループの例です。

\index{くりかえし@繰り返し}
\index{くりかえし@繰り返し|seealso{Collection, iteration}}
\seeindex{ループ}{繰り返し}
\seeindex{れっきょ@列挙}{繰り返し}
\seeindex{せいぎょこうぞう@制御構造}{繰り返し}

\begin{code}{@TEST | n |}
n := 1.
[ n < 1000 ] whileTrue: [ n := n*2 ].
n --> 1024
\end{code}
\cmindex{BlockClosure}{whileTrue:}

\noindent
\mthind{BlockClosure}{whileFalse:} では終了条件が逆になります。
\begin{code}{@TEST | n |}
n := 1.
[ n > 1000 ] whileFalse: [ n := n*2 ].
n --> 1024
\end{code}

\noindent
\mthind{Integere}{timesRepeat:} により単純な固定回数の繰り返しができます。

\begin{code}{@TEST | n |}
n := 1.
10 timesRepeat: [ n := n*2 ].
n --> 1024
\end{code}

数にメッセージ \mthind{Number}{to:do:} を送信することができます。するとその数(レシーバ)がループカウンターの初期値になります。
\ct{to:} の引数はループカウンターの上限です。また \ct{do:} の引数はブロックで、ループカウンターの現在の値を引数として取ります。

\needlines{4}
\begin{code}{@TEST | result |}
result := String new.
1 to: 10 do: [:n | result := result, n printString, ' '].
result --> '1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 '
\end{code}

\damien{I think the previous example that I've just added is clearer than the one which is commented here.}
% \begin{code}{@TEST | n |}
% n := 0.
% 1 to: 10 do: [ :counter | n := n + counter ].
% n --> 55
% \end{code}

\paragraph{高階イテレータ}
コレクションは様々なクラスで実装されています。多くは同じプロトコルをサポートします。
コレクションの要素を繰り返し処理するための、最も重要メッセージには、
\mthind{Collection}{do:}、\mthind{Collection}{collect:}、\mthind{Collection}{select:}、\mthind{Collection}{reject:}、\mthind{collection}{detect:} および \mthind{Collection}{inject:into:} があります。
これらは高レベルのイテレータを定義しているメッセージであり、それによって非常にコンパクトなコードを書くことができます。

\clsind{Interval} は、開始、終了を指定した数の並びを繰り返し処理できるコレクションです。
\ct{1 to: 10}は 1から 10までの \ct{Interval} を表します。
\ct{Interval} はコレクションなので、これにメッセージ \ct{do:} を送信することができます。
\ct{do:} の引数はブロックであり、コレクションの要素に対して繰り返し評価されます。

\begin{code}{@TEST | result |}
result := String new.
(1 to: 10) do: [:n | result := result, n printString, ' '].
result --> '1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 '
\end{code}

\damien{Again, I think the previous example is clearer than the one which is commented here.}
% \begin{code}{@TEST | n |}
% n := 0.
% (1 to: 10) do: [ :element | n := n + element ].
% n --> 55
% \end{code}

\ct{collect:} は各要素を変換して同じサイズの新しいコレクションを作ります。
\begin{code}{@TEST}
(1 to: 10) collect: [ :each | each * each ] --> #(1 4 9 16 25 36 49 64 81 100)
\end{code}

\ct{select:} と \ct{reject:} は、真偽値ブロックの条件を満たす(あるいは満たさない)要素からなる新しいコレクション(部分集合)を作ります。
\ct{detect:} は条件を満たした最初の要素を返します。
文字列が文字のコレクションであることを覚えておいてください。つまり文字列内の文字はイテレートすることができます。

\begin{code}{@TEST}
'hello there' select: [ :char | char isVowel ] --> 'eoee'
'hello there' reject: [ :char | char isVowel ] --> 'hll thr'
'hello there' detect: [ :char | char isVowel ] --> $e
\end{code}

最後に、コレクションは \ct{inject:into:} メソッドにより、関数型の\emph{畳み込み}演算もサポートします。
これを使うと、シードとなる値から開始し、コレクションの各要素を注入 (inject) していった累積的な値を得ることができます。
和や積の累積は \ct{inject:into:} の典型的な応用例です。
\seeindex{fold}{\ct{Collection>>>inject:into}}

\begin{code}{@TEST}
(1 to: 10) inject: 0 into: [ :sum :each | sum + each ] --> 55
\end{code}

\noindent
これは \ct{0+1+2+3+4+5+6+7+8+9+10}と等価です。

コレクションに関しては \charef{collections} で詳しく述べます。

%=================================================================
\section{プリミティブとプラグマ}

\st ではすべてがオブジェクトです。そしてあらゆることがメッセージ送信により起こります。
しかしある地点で底に当たります。
ある種のオブジェクトは\ind{バーチャルマシン}\ind{プリミティブ}を呼び出さないと動作できません。

例えば、以下のメソッドはすべてプリミティブとして実装されています。
メモリ割り当て (\mthind{Behavior}{new}、\mthind{Behavior}{new:})、
ビット操作 (\mthind{Integer}{bitAnd:}、\mthind{Integer}{bitOr:}、\mthind{Integer}{bitShift:})、
ポインタおよび整数演算 (\ct{+}、\ct{-}、\ct{<}、\ct{>}、\ct{*}、\ct{/ }、\ct{=}、\ct{==}...)、
および配列のアクセス (\mthind{Object}{at:}、\mthind{Object}{at:put:})。
\seeindex{new@{\ct{new}}}{\ct{Behavior>>>new}}

プリミティブは、文法 \ct{<primitive: aNumber>} で呼び出します。
プリミティブを呼び出すメソッドで、通常の \st コードがさらに続くことがあります。そうしたコードは、プリミティブが失敗した場合に\emph{のみ}評価されます。

\cmind{SmallInteger}{+}のコードを見てみましょう。
プリミティブが失敗した場合、式 \ct{super + aNumber} が評価され値が返されます。

\needlines{6}
\begin{method}[primitive]{プリミティブメソッド}
+ aNumber 
  "プリミティブ。レシーバと引数で加算し、結果が SmallInteger ならそれを返す。
  引数か結果が SmallInteger でなければ失敗する。
  必須。メソッド探索なし。Object のドキュメント whatIsAPrimitive を参照のこと。"

  <primitive: 1>
  ^ super + aNumber
\end{method}

%The other use of primitives is to optimize some crucial methods. The idea is that the system could work 
%without the primitive but it would be slow. The following method shows that the method \ct{@} is calling the primitive 18. Here the point creation is clearly expressible in \st therefore the code after the primitive is just the creation of a point illustrating what the primitive is actually doing. Note that such a code will be never called except if the primitive would failed which is extremely rare.  

%\begin{method}[xxx]{xxx}
%Integer>>@ y 
%   "Primitive. Answer a Point whose x value is the receiver and whose y 
%   value is the argument. Optional. No Lookup. See Object documentation 
%   whatIsAPrimitive."

%   <primitive: 18>
%   ^Point x: self y: y
%\end{method}


\pharo では、山括弧を使った記法はメソッドのアノテーションにも使われます。これはプラグマと呼ばれます。
\sd{we should give an example}\ab{Please do!  Is don't know about these.}\damien{it's the third time we talk about pragmas without saying what they are and how to use them.}

%=================================================================
\section{まとめ}

\begin{itemize}

\item	\pharo には予約語が 6個(だけ)あります。これらは\textit{擬似変数}とも呼ばれます。 \ct{true}、\ct{false}、\ct{nil}、\ct{self}、\ct{super}、そして \ct{thisContext}です。

\item	5種類のリテラルオブジェクトがあります: 数(\ct{5}、\ct{2.5}、\ct{1.9e15}、\ct{2r111})、文字 (\ct{$a})、文字列 (\ct{'hello'})、シンボル (\ct{#hello})、配列 (\ct{#('hello' #hi)})です。

\item	文字列はシングルクォートで、コメントはダブルクォートで囲みます。
		文字列内にクォートを書くには、クォートを重ねます。

\item	文字列と異なり、シンボルはグローバルに一意であることが保証されます。

\item	リテラル配列を定義するには \ct{#( ... )} を使います。
		動的配列を定義するには \ct|{ ... }| を使います。
		\ct{#( 1 + 2 ) size --> 3} ですが、
		\ct|{ 1 + 2 } size --> 1|
		なので注意してください。

\item	3種類のメッセージがあります:
		\emph{単項} (\eg \ct{1 asString}、\ct{Array new})、
		\emph{二項} (\eg \ct{3 + 4}、\ct{'hi' , ' there'})、
		\emph{キーワード} (\eg \ct{'hi' at: 2 put: $o})です。

\item	\emph{カスケード}によるメッセージ送信では、同じターゲットに連続してメッセージを送れます。各メッセージはセミコロンで区切ります。
\ct{OrderedCollection new add: #calvin; add: #hobbes; size --> 2}。

\item	ローカル変数は縦棒で囲んで宣言します。
		代入には \ct{:=} を使います。
		\ct{|x| x:=1}。

\item	式は、メッセージ送信、カスケード、代入からなります。これらは括弧でグループ化されることもあります。
		\emph{文}はピリオドによって区切られた式です。

\item	ブロッククロージャは角括弧で囲まれた式です。
		ブロックは引数を取ってもよく、一時変数を使うこともできます。
		ブロック内の式は、ブロックに、\ct{value...} メッセージを、適切な個数の引数で送ったときに初めて
		評価されます。\\
		\ct{[:x | x + 2] value: 4 --> 6}。

\item	制御構造用の文法はありません。条件によってブロックを評価させるメッセージを送ることで実現します。\\
 		\ct{(\st includes: Class) ifTrue: [ Transcript show: Class superclass ]}。

\end{itemize}

%=================================================================
\ifx\wholebook\relax\else
\end{document}\fi
%=================================================================
%%% Local Variables:
%%% coding: utf-8
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% ispell-local-dictionary: "english"
%%% End:
